\section{Introducción}

En la primera entrega de este trabajo hicimos un programa que toma imágenes como
entrada y genera nuevas imágenes efectuando sobre la primera un proceso conocido
como \emph{convolución}. La convolución es una técnica de detección de bordes, y
el resultado es una imagen oscura del mismo tamaño que la original, con zonas
claras donde la imagen fuente tiene ``saltos de intesidad''.

La detección de bordes en imágenes es una técnica utilizada tanto para compresión
de archivos como para lograr efectos gráficos. La convolución consiste en recorrer
los pixeles de la imagen (en nuestro caso en escala de grises) y aplicar en cada
punto un operador de derivación, que es una matriz de números cuyo producto
interno con el entorno del punto mide la variación de la intensidad en alguna
dirección.

Existen muchas matrices utilizadas para la convolución, con diferentes
dimensiones y coeficientes. En la primera entrega nuestro trabajo fue realizar
implementaciones de convolución para las matrices de Roberts (de 2x2), y de
Prewitt y Sobel (de 3x3). La implementación fue realizada en assembler, para la
arquitectura IA-32 básica, es decir usando los registros de propósito general.

Para esta segunda y última parte la tarea consiste en realizar nuevas 
implementaciones aprovechando las nuevas tecnología SIMD: las extensiones MMX,
SSE, SSE2 y SSE3.

Estas extensiones se fueron agregando a los procesadores Intel de forma gradual
(y en ese orden), por lo que algunas computadoras pueden no soportarlas todas.
Todas ellas consisten en sets de instrucciones y hardware especializados para el
procesamiento en paralelo. Los 8 registros \textbf{MMX} de 64 bits y los 8
\textbf{XMM} de 128 bits se comportan como vectores de varios datos (``empaquetados'')
que pueden operarse ``verticalmente'', es decir que entre dos registros se realiza
cada operación elemento a elemento.

Esta tecnología es especialmente útil cuando se necesitan realizar cálculos
sencillos (pues disponemos de pocos registros) de manera repetitiva a lo largo 
de grandes cantidades de datos ``alineados''. Esto es ideal (y está pensado para)
el tratamiento de señales digitales como imágenes y sonidos.

En esta segunda parte rehicimos las implementaciones del primer trabajo y
agregamos una nueva: el operador de Frei-chen, que requiere a diferencia de los
otros un procesamiento en punto flotante. En todos los casos lo hicimos con los
8 registros XMM presentes desde la extensión SSE.

A continuación describiremos el trabajo realizado sin profundizar en las
cuestiones ya analizadas en la parte anterior, sino enfocándonos principalmente
en el nuevo mundo del cálculo en paralelo.


